% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[margin=1.2in]{geometry}

%\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage{algorithm}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{fmtcount}

\usepackage{multirow}

\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

%\usepackage{natbib}

\usepackage{mathtools}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{booktabs}

% keywords: fixme

\sloppy

\begin{document}

\title{{\tt C++11} ve {\tt x86-64} mimarisi kullanan efektif ters bit s{\i}ralamalar{\i}}

\author{Christian Knauth\\
Freie Universit\"at Berlin\\
Institut f\"{u}r Informatik
\and
Boran Adas\\
Freie Universit\"at Berlin\\
Institut f\"{u}r Informatik
\and
Daniel Whitfield\\
Freie Universit\"at Berlin\\
Institut f\"{u}r Informatik
\and
Xuesong Wang\\
Freie Universit\"at Berlin\\
Institut f\"{u}r Informatik
\and
Lydia Ickler\\
Freie Universit\"at Berlin\\
Institut f\"{u}r Informatik
\and
Tim Conrad\\
Freie Universit\"at Berlin\\
Institut f\"{u}r Informatik
\and
Oliver Serang\footnote{To whom correspondence should be addressed}\\
University of Montana\\
Department of Computer Science
}

\date{{\small \today}}

\maketitle

\begin{abstract}
\noindent Ters bit s{\i}ralamar{\i} sinyal i\c{s}leme alan{\i}nda \"{u}nl\"{u} ve h{\i}zl{\i} Fourier
 d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}nde \"{o}nemli rol oynayan bir i\c{s}lemdir. Bu makale {\tt C++11} ile 
 implement edilmi\c{s} 5 metod sunmaktad{\i}r:
Stockham oto-s{\i}ralamas{\i}, saf bit-tabanl{\i} takas
(takas yer de\u{g}i\c{s}tirme anlam{\i}nda kullan{\i}lm{\i}\c{s}t{\i}r), terslenmi\c{s} bayt tablosu
kullanan takas y\"{o}ntemi, \c{c}iftli bitlerin yerel \c{s}ekilde takas{\i}, ve \"{o}nbellek i\c{c}in yerelle\c{s}tirilmi\c{s} matris arabelli\u{g}iyle takas. {\tt C++11} kullanan 3 yeni strateji 
de sunulmu\c{s}tur: bit-tabanl{\i} XOR kullanan bir metod, \c{s}ablon-yinelemeli 
kapal{\i} formlu metoda, ve \"{o}nbellekten ba\u{g}{\i}ms{\i}z \c{s}ablon yinelemeli metod. Bu yeni metodlar eski metodlarla 
teorik i\c{s}leyi\c{s} s\"{u}resi, empirik i\c{s}leyi\c{s} s\"{u}resi ve empirik derleme 
s\"{u}resi a\c{c}{\i}s{\i}ndan k{\i}yaslanm{\i}\c{s}t{\i}r. \c{S}ablon-tekrarlamal{\i} cache-ba\u{g}{\i}ms{\i}z
metod bilinen en h{\i}zl{\i} metoda yak{\i}n sonu\c{c}lar g\"{o}stermi\c{s}tir;
fakat cache-ba\u{g}{\i}ms{\i}z metod GPU ve \c{c}ok \c{c}ekirdek \"{u}zerinde 
paralelle\c{s}tirme i\c{c}in daha uygundur.
\end{abstract}

\section*{Tan{\i}t{\i}m}
Kalsik Cooley-Tukey h{\i}zl{\i} Fourier d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u} (FFT) problemi ayn{\i} \"{o}zellikte 
iki probleme ay{\i}rarak \c{c}al{\i}\c{s}{\i}r\cite{cooley:algorithm}. Cooley-Tukey bilimsel 
hesaplama alan{\i}nda b\"{u}y\"{u}k \"{o}nem g\"{o}stermektedir: \"{o}rne\u{g}in $n$ uzunlu\u{g}undaki iki 
dizinin konvol\"{u}syon i\c{s}lemini $O(n^2)$ yerine $O(n \log(n))$ ad{\i}mda 
ger\c{c}ekle\c{s}tirir\cite{proakis:introduction}. Cooley ve Tukey'in \c{c}al{\i}\c{s}malar{\i}n{\i}n 
yayg{\i}nl{\i}\u{g}{\i} ve basitli\u{g}i bu metodu 
\ordinalnum{20}. y\"{u}zy{\i}l{\i}n en \"{o}nemli bilgisayar bilimi y\"{o}ntemlerinden 
biri yapar\cite{cipra:best}.

Cooley-Tukey FFT kullanman{\i}n en kolay yolu $n$ b\"{u}y\"{u}kl\"{u}\u{g}\"{u}nde bir arabellek 
kullanarak i\c{s}lemi bu arabellek i\c{c}erisinde yapmakt{\i}r. Orjinal 
dizide tek say{\i}l{\i} indeksler $0, 1, \ldots
\frac{n}{2}-1$ \c{s}eklinde ilk yar{\i}ya, \c{c}ift say{\i}l{\i} indeksler
$\frac{n}{2}, \frac{n}{2}+1, \ldots n-1$ \c{s}eklinde arabelle\u{g}i ikinci 
yar{\i}s{\i}na yaz{\i}l{\i}r. Bu arabellekli yakla\c{s}{\i}m s{\i}kl{\i}kla ''Stockham
oto-s{\i}ralama'' olarak an{\i}l{\i}r\cite{cochran:fast}.

Yerinde bir FFT hesaplamak (arabelle\u{g}e ihtiya\c{c} duymadan
de\u{g}erlendirilen dizinin \"{u}zerine yazarak bir FFT hesaplamak) daha da 
zordur. Stockham FFT taraf{\i}ndan ger\c{c}ekle\c{s}tirilen tek-\c{c}ift perm\"{u}tasyon, 
bir $\frac{n}{2} \times 2$ matris transpozisyonuna e\c{s}de\u{g}erdir.
\"{O}rne\u{g}in $n=8$ iken 0'dan 7'ye kadar olan indekslerin tek-\c{c}ift
perm\"{u}tasyonu:
\[ 
\left[
  \begin{matrix}
    0 & 1\\
    2 & 3\\
    4 & 5\\
    6 & 7
  \end{matrix}
\right]^T = 
\left[
  \begin{matrix}
    0 & 2 & 4 & 6\\
    1 & 3 & 5 & 7
  \end{matrix}
\right],
\]
ilk s{\i}ra tek indeksleri ikinci s{\i}ra da \c{c}ift indeksleri g\"{o}sterir.
Bu transpozisyon, bir kart destesi yar{\i}ya kesilmi\c{s} ve daha sonra iki
yar{\i}ya araya giren "faro kar{\i}\c{s}{\i}kl{\i}\u{g}{\i}n{\i}n" (ayn{\i} zamanda 
"m\"{u}kemmel kar{\i}\c{s}t{\i}rma" olarak da adland{\i}r{\i}l{\i}r) 
tersidir\cite{sedgewick:algorithms}. Yerinde FFT, bu matris transpozisyonlar{\i}n{\i}n
yerine getirilmesini gerektirir (matrisleri, $n$ ek bellekten \"{o}nemli \"{o}l\c{c}\"{u}de
daha az kullan{\i}rken transpoze eder); bununla birlikte, kare olmayan matrislerin
yerinde transpoze edilmesi zor bir i\c{s}tir; \c{c}\"{u}nk\"{u} elemanlar kare matriste oldu\u{g}u
gibi birbiri ile yer de\u{g}i\c{s}tirmez. $M \times N$'lik bir matrisi en \c{c}ok $O(M + N)$
alanla transpoze etmek i\c{c}in, mevcut algoritmalar $\in \Omega(M N \log(M N))$ \c{c}al{\i}\c{s}ma
zaman{\i}n{\i} gerektirir\cite{fich:permuting}. H{\i}zl{\i} bir $O(n)$ algoritmas{\i} bellek 
ay{\i}r{\i}m{\i} yap{\i}lmadan tek-\c{c}ift perm\"{u}tasyon ger\c{c}ekle\c{s}tirmek i\c{c}in kullan{\i}labilir
olmas{\i}na ra\u{g}men, bu perm\"{u}tasyonun ger\c{c}ekle\c{s}tirilmesi uzunluk $n$'n{\i}n FFT'sini
$\frac{n}{2}$ uzunluktaki \"{o}zyinelemeli FFT'lerden ay{\i}r{\i}r; Bu olumsuz bir 
etkiye sahip olabilir ve tekrarlay{\i}c{\i} \c{c}a\u{g}r{\i}lardaki payla\c{s}{\i}lan kodu, \"{o}rne\u{g}in
tekrar tekrar kullan{\i}lan trigonometrik sabitler gibi derleyicinin almas{\i}n{\i} 
\"{o}nleyebilir. Derleyici taraf{\i}ndan optimize edilebilen FFT kodu son derece 
de\u{g}erlidir ve \"{o}nemli bir h{\i}zlanma olu\c{s}turabilir.\cite{myrnyy:simple}.

Yakla\c{s}{\i}mlardan biri FFT'nin ba\c{s}lang{\i}c{\i}nda t\"{u}m \"{o}zyinelemeli \c{c}a\u{g}r{\i}lar{\i}n tek-\c{c}ift 
perm\"{u}tasyonlar{\i}n{\i} ger\c{c}ekle\c{s}tirmektir. Her tek-\c{c}ift perm\"{u}tasyon en \"{o}nemli biti 
en \"{o}nemsiz bit haline getirmek olarak d\"{u}\c{s}\"{u}n\"{u}lebilir ve dolay{\i}s{\i}yla bunlar{\i}n 
hepsini s{\i}ralamak, indeksleri bit tersi indisleri ile de\u{g}i\c{s} toku\c{s} etmek suretiyle
de\u{g}i\c{s}tirmeye e\c{s}de\u{g}erdir. $[0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7]$'n{\i}n 
($[000, 001, 010, 011, 100, 101, 110, 111]$) bit tersine perm\"{u}tasyonu 
$[0, 4, 2, 6, 1, 5, 3, 7]$ ($[000, 100, 010, 110, 001, 101, 011, 111]$) olacakt{\i}r.
Tamsay{\i} dizinlerini tersine d\"{o}nd\"{u}ren bir fonksiyon {\tt rev} oldu\u{g}unda,
bit ters perm\"{u}tasyonun ger\c{c}ekle\c{s}tirilmesi olduk\c{c}a basittir ({\bf 
Listing~\ref{alg:simple-permutation}}). Bit tersi perm\"{u}tasyonunun sadece indeks
ve ters indeks \c{c}iftlerini de\u{g}i\c{s}tirerek yerinde ger\c{c}ekle\c{s}tirilebilece\u{g}ini unutmay{\i}n; 
Kare matris transpozisyonuna benzer \c{s}ekilde {\tt rev(rev(i)) = i} denkli\u{g}i garantili
oldu\u{g}undan kare olmayan bir matrisin yerinde transpozisyonundan daha az karma\c{s}{\i}kt{\i}r.
Ters perm\"{u}tasyon uygulad{\i}ktan sonra, bu fonksiyonu par\c{c}alar \"{u}zerinde yeniden
\c{c}a\u{g}{\i}rarak FFT ger\c{c}ekle\c{s}tirilebilir.

\begin{footnotesize}
  \lstset{language=C++,
    basicstyle=\ttfamily,
    keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
    stringstyle=\color{red}\ttfamily,
    commentstyle=\color{magenta}\ttfamily,
    morecomment=[l][\color{magenta}]{\#},
    breaklines=true,
  }
\begin{lstlisting}[label={alg:simple-permutation},caption={{\bf Bit tersine perm\"{u}tasyonun harici bir {\tt rev} 
fonksiyonu yard{\i}m{\i}yla ger\c{c}ekle\c{s}tirilmesi.} {\tt LOG\_N}, bir {\tt constexpr} olan
 problem boyutudur(derleme zaman{\i}nda bilinen bir sabit olarak da bilinir).{\tt rev} i\c{s}levinin
  tersine \c{c}evirme i\c{c}in kullan{\i}lan kelime boyutunu alacak \c{s}ekilde kal{\i}pland{\i}\u{g}{\i}n{\i} unutmay{\i}n.}]
void naive_bitwise_permutation(T*__ restrict const v) {
  constexpr unsigned long int N = 1ul << LOG_N;

  for (unsigned long index=1; index<(N-1); ++index) {
    unsigned long reversed = rev<LOG_N>(index);

    if (index<reversed)
      std::swap(v[index], v[reversed]);
  }
}
\end{lstlisting}
\end{footnotesize}


Baz{\i} dijital sinyal i\c{s}lemcileri (DSP'ler) bit d\"{o}nd\"{u}rme i\c{s}lemleri sa\u{g}lasa da
, bir\c{c}ok modern masa\"{u}st\"{u} CPU'su (yay{\i}n tarihinde x64 CPU'lar dahil) {\tt rev}
i\c{s}levini ger\c{c}ekle\c{s}tirmek i\c{c}in bir opcode'a sahip de\u{g}ildir; Bu nedenle {\tt rev}'i 
hesaplamak i\c{c}in verimli fonksiyonlar gereklidir. Bit d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u} tabii ki $\Theta(b)$'de 
 ger\c{c}ekle\c{s}tirilebilir, burada $n = 2^b$ ve $b$'nin {\tt C++} dilinde {\tt
  LOG\_N}'a kar\c{s}{\i}l{\i}k gelmektedir. Dolay{\i}s{\i}yla, bu naif y\"{o}ntemi kullanarak tam 
tersi perm\"{u}tasyon ger\c{c}ekle\c{s}tirmek, $\Theta(n b) = \Theta(n \log(n))$ ad{\i}m gerektirir.

\paragraph{Bayt-tabanl{\i} bit terslemesi:}

{\tt rev} bit d\"{o}nd\"{u}rme i\c{s}levi her indeks i\c{c}in \c{c}a\u{g}r{\i}ld{\i}\u{g}{\i}ndan, {\tt rev} i\c{s}levinin en verimli 
duruma getirilmesi performans i\c{c}in olduk\c{c}a faydal{\i} olabilir. Bit d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}n\"{u} naif bit
yakla\c{s}{\i}m{\i} yerine \"{o}nemli derecede h{\i}zl{\i} ger\c{c}ekle\c{s}tirmenin bir yolu, bit yerine bayt
bloklar{\i}yla de\u{g}i\c{s}tirme y\"{o}ntemidir. Bu, her olas{\i} bayt i\c{c}in bir tane olmak \"{u}zere, 
256 girdi i\c{c}eren, {\tt unsigned char} t\"{u}rlerinden olu\c{s}an bir dizinin sabit kodlanmas{\i}yla 
ger\c{c}ekle\c{s}tirilir. Herhangi bir bayt {\tt B} i\c{c}in, tablonun {\tt B} dizinine 
eri\c{s}ilmesi, o bayt{\i}n bit tersi de\u{g}erini d\"{o}nd\"{u}r\"{u}r\cite{j:best,
anderson:bit}. Bu geri \c{c}evrilmi\c{s} bayt tablosu 
ile naif bitwise y\"{o}ntemi ile ayn{\i} yakla\c{s}{\i}m kullan{\i}labilir; naif bitwise y\"{o}ntemi 
taraf{\i}ndan gerekli olan $b$ ad{\i}m yerine $\frac{b}{8}$ basamaklar{\i} gerektirir. 
Asimptotik \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} h\^{a}l\^{a} $\in \Theta(n \log(n))$ olsa da, 
bu art{\i}ml{\i} y\"{o}ntem pratikte \c{c}ok daha h{\i}zl{\i}d{\i}r.

% segue into discussion of cache performance:
Bununla birlikte, bit d\"{o}nd\"{u}rme i\c{s}levi {\tt rev} do\u{g}al olarak desteklense ve $O(1)$ 
CPU d\"{o}ng\"{u}s\"{u}nde kalsa da, bit d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}ml\"{u} perm\"{u}tasyon taraf{\i}ndan yerine getirilen 
ard{\i}\c{s}{\i}k olmayan bellek eri\c{s}imi {\tt x64} bilgisayarlar taraf{\i}ndan kullan{\i}lan 
\"{o}nbellek modeli \"{u}zerinde \"{o}nbellekleme yapmaz (\"{o}nbelleklenmemi\c{s} bir de\u{g}er her bir 
bellek katman{\i}ndan \c{c}a\u{g}{\i}r{\i}ld{\i}\u{g}{\i}nda biti\c{s}ik par\c{c}alar \"{o}nbelle\u{g}e y\"{u}klenir). 
Bu, neredeyse tamamen ard{\i}\c{s}{\i}k bir \c{s}ekilde belle\u{g}e eri\c{s}en (ve dolay{\i}s{\i}yla \c{c}ok etkili
bir \c{s}ekilde \"{o}nbellek kullanan) di\u{g}er FFT koduyla z{\i}tt{\i}r. Dolay{\i}s{\i}yla, sonu\c{c} olarak,
b\"{u}y\"{u}k bir FFT hesaplama maliyeti asl{\i}nda zaman{\i}n{\i}n \"{o}nemli bir y\"{u}zdesini bit ters 
perm\"{u}tasyon ger\c{c}ekle\c{s}tirerek harcayabilir.

% segue into pairwise bit reversal method
\paragraph{Bit \c{c}iftleri kullanarak bit-tabanl{\i} tersleme:}

Daha iyi \"{o}nbellek performans{\i} elde etmek i\c{c}in bir y\"{o}ntem bit-tabanl{\i} olarak ilerlemekle
birlikte ayn{\i} anda 2 bit \c{c}al{\i}\c{s}makt{\i}r(en \"{o}nemli ve en \"{o}nemsiz bitleri de\u{g}i\c{s}tirmek). 
Ard{\i}ndan, tam ters \c{c}evrilmi\c{s} dizini hesaplamak ve ard{\i}ndan {\tt index < rev(index)} 
ise de\u{g}i\c{s} toku\c{s} yapmak, bu \c{c}ift bitwise y\"{o}ntemi birden \c{c}ok takas ger\c{c}ekle\c{s}tirir; 
her bit \c{c}iftinden sonra bir sonraki de\u{g}i\c{s}tirilir\cite{perez:place}. 
B\"{o}ylece dizide daha fazla say{\i}da takas ger\c{c}ekle\c{s}tirilir, ancak takaslar daha iyi mekansal
yerellik elde eder. Bellek eri\c{s}im bloklar{\i} ard{\i}\c{s}{\i}k de\u{g}ilse de, saf ve biti\c{s}ik yakla\c{s}{\i}mlara
k{\i}yasla daha biti\c{s}iktirler. Dizide ger\c{c}ekle\c{s}tirilen daha \c{c}ok say{\i}da takas i\c{s}lemi olmas{\i}na 
ra\u{g}men, bu yakla\c{s}{\i}m{\i}n asimptotik \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} naif bit tersine \c{c}evirme yakla\c{s}{\i}m{\i}ndan 
farkl{\i} de\u{g}ildir ve dolay{\i}s{\i}yla $\in \Theta(n \log(n))$'dir.


\paragraph{Matris arabelle\u{g}i kullanarak bit tersleme:}
Carter \& Gatlin, bir matris tampon kullanan bir \"{o}nbellek-optimize y\"{o}ntemi \"{o}nermi\c{s}lerdir. 
Temel fikir, tamponun {\tt L1} veya {\tt L2} \"{o}nbelleklerinin t\"{u}m\"{u}ne s{\i}\u{g}acak kadar k\"{u}\c{c}\"{u}k olmas{\i} ve
b\"{o}ylece arabellek sat{\i}r veya s\"{u}tun s{\i}ralardan eri\c{s}ilebilmesi ve yine de iyi \"{o}nbellek 
performans{\i} elde etmesidir. {\tt index = x y z}, burada {\tt x} ve {\tt z} bit 
dizelerinin $\log(\sqrt{t})$ ile ayn{\i} boyuta sahip oldu\u{g}u g\"{o}z \"{o}n\"{u}ne al{\i}nd{\i}\u{g}{\i}nda,
y\"{o}ntemleri $\sqrt{t} \times \sqrt{t} = t$ boyutundaki 
bir matris arabelle\u{g}i kullan{\i}r\cite{carter:towards}.

{\tt rev(index) = rev(z) rev(y) rev(x)}, bit ters perm\"{u}tasyon ger\c{c}ekle\c{s}tirmek
 i\c{c}in yerinde olmayan bir y\"{o}ntem kopyalayaca\u{g}{\i}ndan
$\forall$~{\tt x},~$\forall$~{\tt y},~$\forall$~{\tt z},~{\tt
  dest[rev(z)~rev(y)~rev(x)]~$\gets$~source[x~y~z]}. Bu y\"{o}ntem 
  (COBRA olarak \cite{carter:towards} olarak da g\"{o}sterilir) iki basamakta ilerlemektedir: 

\noindent $\forall$~{\tt y},\\
\mbox{} \quad $\forall$~{\tt x},~$\forall$~{\tt z},~{\tt
  buff[rev(x)~rev(z)]~$\gets$~source[x~y~z]}\\
\mbox{} \quad $\forall$~{\tt x},~$\forall$~{\tt z},~{\tt
  dest[z~rev(y)~x]~$\gets$~buff[x~z]}.\\

\noindent Biraz de\u{g}i\c{s}iklik uygularsak:

\noindent $\forall$~{\tt y},\\
\mbox{} \quad $\forall$~{\tt x},~$\forall$~{\tt z},~{\tt
  buff[rev(x)~z]~$\gets$~source[x~y~z]}\\
\mbox{} \quad $\forall$~{\tt x},~$\forall$~{\tt z},~{\tt
  dest[rev(z)~rev(y)~x]~$\gets$~buff[x~z]}.\\

Carter \& Gatlin yerinde olmayan bir uygulamay{\i} ({\tt source}'u 
de\u{g}i\c{s}tirmeden ziyade {\tt dest} \"{u}zerinde yap{\i}lan) tarif 
etse de veriyi {\tt buff} ile de\u{g}i\c{s}tirerek yerine yerle\c{s}ik bir 
s\"{u}r\"{u}m uyarlamak m\"{u}mk\"{u}nd\"{u}r. Bu, tampona yap{\i}lan de\u{g}i\c{s}iklikleri 
diziye geri yaymak i\c{c}in \"{u}\c{c}\"{u}nc\"{u} bir d\"{o}ng\"{u} ad{\i}m{\i}na ihtiya\c{c} duyar. 
COBRA'n{\i}n bu "yerinde" varyat{\i}n{\i}n bile bir arabellek gerektirdi\u{g}ini ve bu 
nedenle yerinde bir y\"{o}ntem olmad{\i}\u{g}{\i}n{\i} unutmay{\i}n.

Bir $\Theta(b)$ {\tt rev} y\"{o}ntemi varsay{\i}ld{\i}\u{g}{\i}nda, COBRA'n{\i}n asimptotik 
\c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} a\c{s}a\u{g}{\i}daki gibi bulunabilir: $\forall$~{\tt y} d\"{o}ng\"{u}s\"{u},
$\frac{n}{t}$ basamak gerektirir ve $\forall$~{\tt x} ve $\forall$~{\tt z}
d\"{o}ng\"{u}ler her biri $\sqrt{t}$ basamaklar{\i} gerektirir. Bit tersi de\u{g}erleri 
(\"{o}rne\u{g}in {\tt rev(y)}), hesaplanabildikleri anda saklamak suretiyle, \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i}:
\[
\underbrace{\frac{n}{t} \cdot }_{\forall~{\tt y}} \left( \underbrace{ \log(\frac{n}{t}) }_{\mbox{\footnotesize {\tt rev(y)} hesaplanmas{\i}}} +~ \underbrace{2 \cdot}_{\mbox{\footnotesize {\tt buff} \"{u}zerine kopyalama}} \underbrace{\sqrt{t}}_{\forall~{\tt x}} \left(
\underbrace{\log(\sqrt{t})}_{\mbox{\footnotesize {\tt rev(x)} veya {\tt rev(z)} hesaplanmas{\i}}} + \underbrace{\sqrt{t}}_{\forall~{\tt z}} \right) \right).
\]

Asimptotik olarak, bu \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} $\in \Theta\left( n + \frac{n}{t}
\log(\frac{n}{t}) \right)$'dir. B\"{u}y\"{u}k bir tampon kullanarak (\"{o}rne\u{g}in $t \gg 1$),
\c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} $\Theta\left( n\right)$; Bununla birlikte, $t$ {\tt L1} veya {\tt L2} 
\"{o}nbelleklerine s{\i}\u{g}acak kadar k\"{u}\c{c}\"{u}k oldu\u{g}unda elde edilebilen geli\c{s}tirilmi\c{s} 
\"{o}nbellek performans{\i}ndan \"{o}d\"{u}n olarak elde edilir. Tersine, $n \gg t$ oldu\u{g}unda, 
\c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} $\in \Theta(n \log(n))$ olacakt{\i}r. Herhangi bir hiyerar\c{s}ik \"{o}nbellek 
i\c{c}in iyi performans g\"{o}steren \"{o}nbellek-bilin\c{c}siz y\"{o}ntemlerden farkl{\i} olarak,
$n$ herhangi bir problem boyutu i\c{c}in, COBRA algoritmas{\i}n{\i}n belirli bir 
mimari i\c{c}in $t$ parametresini optimize etmesi gerekir.

COBRA'n{\i}n \"{o}nceden Karp'{\i}n verdi\u{g}i bir y\"{o}ntemden daha iyi performans sergiledi\u{g}i
 g\"{o}sterilmi\c{s}tir\cite{carter:towards};
bundan \"{o}nce, Karp'{\i}n y\"{o}nteminin di\u{g}er 30 y\"{o}ntemden daha 
iyi oldu\u{g}u g\"{o}sterilmi\c{s}ti\cite{karp:bit}.\newline

% end of introduction:
Bu makalede, bit ters perm\"{u}tasyonun ger\c{c}ekle\c{s}tirilmesi i\c{c}in \"{u}\c{c} ek metodu tan{\i}taca\u{g}{\i}z.
Daha sonra {\tt C++ 11}'de t\"{u}m y\"{o}ntemlerin h{\i}zl{\i} uygulamalar{\i}n{\i} k{\i}yaslayarak teorik
ve pratik performans ile mevcut y\"{o}ntemleri kar\c{s}{\i}la\c{s}t{\i}r{\i}r{\i}z.


\section*{Y\"{o}ntemler}

\paragraph{Bit terslenmi\c{s} (bit tersine) indeks \"{u}retmek i\c{c}in end\"{u}ktif XOR y\"{o}ntemi:}
\"{O}ncelikle {\tt rev} i\c{s}levini tamamen \c{c}a\u{g}{\i}rmay{\i} \"{o}nleyen bir y\"{o}ntem \"{o}nermekteyiz.
Bu, bit tersine indeksler \"{u}reterek, bit tersine \c{c}evirmeyi ya da 
bayt tersi bir tabloyla bayt-tabanl{\i} tersini yapmadan ger\c{c}ekle\c{s}tirilir.

\.{I}lk dizin ve ters de\u{g}eri ile ba\c{s}lay{\i}n: {\tt index =  rev(index) = 0}. 
Sonraki dizin kolay bir \c{s}ekilde {\tt  index+1} olarak hesaplanabilir, ancak bir
sonraki ters dizin {\tt  rev(index+1)} arac{\i}l{\i}\u{g}{\i}yla bulunur ve bu {\tt  rev(index)+1}
ile e\c{s}it olmayabilir. {\tt rev} fonksiyonunu (bit-tabanl{\i} veya bayt-tabanl{\i})
\c{c}a\u{g}{\i}rmak yerine, bit-tabanl{\i} XOR i\c{s}levini kullanarak bunu \"{o}nlemek m\"{u}mk\"{u}nd\"{u}r.
{\tt index} XOR {\tt index+1} artan \c{s}ekilde sadece  de\u{g}i\c{s}en bitleri g\"{o}sterir.
Hem {\tt index} hem de {\tt index+1}'i geri d\"{o}nd\"{u}rme ve {\tt rev(index)} XOR 
{\tt  rev(index+1)} hesaplamas{\i}n{\i}n {\tt rev(} {\tt index} XOR {\tt index+1)} 
hesaplamas{\i}na e\c{s}de\u{g}er olaca\u{g}{\i}ndan, bitwise XOR i\c{s}lemi herhangi bir hesaplama 
gerektirmez. Ayr{\i}ca, {\tt index} XOR {\tt index+1}, farkl{\i} bitlerin ikili 
eklemedeki aktarma i\c{s}leminin yans{\i}tt{\i}\u{g}{\i}n{\i} yans{\i}tacakt{\i}r; bu nedenle {\tt index} 
XOR {\tt  index+1}, {\tt 000\ldots 0111\ldots 1} bi\c{c}iminde olmal{\i}d{\i}r. Bu 
formun bit dizgisi, \"{o}nde gelen s{\i}f{\i}rlar{\i}n say{\i}s{\i}na oranla basit\c{c}e 
kayd{\i}r{\i}larak etkili bir \c{s}ekilde tersine \c{c}evrilebilir, b\"{o}ylece
{\tt 1\ldots 1110\ldots 000} bi\c{c}iminde bir bit dizisi \"{u}retilir.

$b$ bitlik bir bit dizisindeki \"{o}nde gelen s{\i}f{\i}rlar{\i}n say{\i}s{\i}, $O(b)$ ad{\i}mda
basit\c{c}e \"{u}retilebilir; ancak $O(\log(b))$ ad{\i}mda da hesaplanabilir. $O(\log(b))$ 
\c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} i\c{c}in, en \"{o}nemli $\frac{b}{2}$ 1'e e\c{s}it ve en \"{o}nemsiz $\frac{b}{2}$ 
biti 0 olan bir bit dizisiyle maskeleme ger\c{c}ekle\c{s}tirilir ve b\"{o}ylece dizinin hangi 
yar{\i}s{\i}nda 1 bit i\c{c}erdi\u{g}i ortaya \c{c}{\i}kar. Bu i\c{s}lem, iteratif olarak $O(\log(b))$ ad{\i}mda
en \"{o}nemli 1'i bulmak i\c{c}in alt b\"{o}l\"{u}mlere ayr{\i}labilir\cite{anderson:bit}.

Ba\c{s}taki s{\i}f{\i}rlar{\i}n say{\i}s{\i}, $O(1)$'de $\log_2$ kullanarak hesaplanabilir: 
bu bir float'a "ve" maskelemesi yap{\i}larak ger\c{c}ekle\c{s}tirilebilir ancak bu
yakla\c{s}{\i}m yaln{\i}zca $b \leq 24$ i\c{c}in i\c{s}e yarar\cite{anderson:bit}. $b > 24$ olan 
girdiler i\c{c}in bu sorun {\tt double}'a \c{c}evirme yap{\i}larak \c{c}\"{o}z\"{u}lebilir, 
ancak {\tt double}'a \c{c}evirme daha az verimlidir. Neyse ki, {\tt x64} 
mimarisinde {\tt rev}'i $O(1)$'de ger\c{c}ekle\c{s}tirmek
i\c{c}in bir opcode bulunmamas{\i}na ra\u{g}men \"{o}nde gelen s{\i}f{\i}rlar{\i}n say{\i}s{\i}n{\i} hesaplamak 
i\c{c}in bir opcode bulunmaktad{\i}r. {\tt g++} ve {\tt clang}'de, {\tt \_\_builtin\_clzl}
({\tt unsigned long int}'teki \"{o}nde gelen s{\i}f{\i}rlar{\i} sayma) arac{\i}l{\i}\u{g}{\i}yla eri\c{s}ilebilir.

Sonu\c{c} olarak, {\tt rev(index)} XOR {\tt rev(index+1)}, {\tt  rev(index)} ile {\tt rev(index+1)}
aras{\i}nda de\u{g}i\c{s}en bitleri hesaplayarak \c{c}ok az i\c{s}lemle tersine \c{c}evirebilir. 
Bir sonraki ters indeks, {\tt  rev(index+1)}, yaln{\i}zca {\tt rev(index)}'den farkl{\i}
bitleri kullan{\i}larak XOR i\c{s}lemi ile hesaplan{\i}r({\bf  Figure~\ref{figure:xor}}). XOR y\"{o}ntemi, 
sonraki dizini ve ters dizini hesaplamak i\c{c}in sabit say{\i}daki i\c{s}lem ve bir adet 
"\"{o}nde gelen s{\i}f{\i}r sayma" i\c{s}lemi ger\c{c}ekle\c{s}tirir. \"{O}nde gelen s{\i}f{\i}rlar{\i} saymak, genel 
durumda $\in \Theta(\log(b)) = \Theta(\log(\log(n))$ ad{\i}ma ihtiya\c{c} duyar ve $b \leq 24$ oldu\u{g}unda
veya donan{\i}m dahili bir fonksiyon destekledi\u{g}inde $O(1)$'de ger\c{c}ekle\c{s}tirilebilir. 
Dolay{\i}s{\i}yla, tam bit ters perm\"{u}tasyonunun \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i}, genel durumda 
$\in \Theta(n \log(\log(n)))$ ve $O(1)$'de say{\i} \"{o}n\"{u}ndeki s{\i}f{\i}rlar say{\i}labiliyorsa
$\in \Theta(n)$ olacakt{\i}r.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=6in]{cartoons/xor.pdf}
\caption{{\bf Bit tersine \c{c}evirme i\c{s}lemi i\c{c}in end\"{u}ktif XOR y\"{o}nteminin 
g\"{o}sterimi.}{\tt index} ile ba\c{s}layarak bit ters de\u{g}eri {\tt rev(index)}, sonraki de\u{g}erler 
({\tt index+1} ve {\tt rev(index+1)}) hesaplan{\i}r. \"{O}nce, {\tt index+1} hesaplan{\i}r. 
Ard{\i}ndan {\tt index} ve {\tt index+1} aras{\i}nda farkl{\i} bitler XOR ile hesaplan{\i}r; 
sonu\c{c}ta elde edilen bit dizgesi {\tt 000\ldots 0111\ldots 1} bi\c{c}imindedir. \"{U}\c{c}\"{u}nc\"{u} olarak,
farkl{\i} bitler {\tt 000\ldots 0111\ldots 1} bi\c{c}iminde olacaklar{\i}ndan, ba\c{s}taki 
s{\i}f{\i}rlar{\i}n say{\i}s{\i}na g\"{o}re bitler kayd{\i}r{\i}l{\i}rarak ters \c{c}evrilebilirler. Son olarak, 
{\tt rev(index+1)} yaln{\i}zca farkl{\i} bitleri \c{c}evirerek (XOR arac{\i}l{\i}\u{g}{\i}yla) hesaplanabilir.
\label{figure:xor}}
\end{figure}

XOR y\"{o}ntemi, bir sonraki dizin ve sonraki ters dizin hesaplamada \c{c}ok etkilidir.
Bununla birlikte, bu hesaplama anl{\i}k olsa bile, algoritma iki nedenden \"{o}t\"{u}r\"{u} vasat bir
performans elde eder: Birinci sebep, ters \c{c}evrilmi\c{s} endekslerin biti\c{s}ik olmayan 
\c{s}ekilde eri\c{s}ilmesidir (dolay{\i}s{\i}yla \"{o}nbellek-optimize edilmemi\c{s}tir). \.{I}kinci sebep, 
{\bf  Listing~\ref{alg:simple-permutation}}'de bulunan {\tt if} ifadesi. Bu {\tt if} ifadesi, 
d\"{o}ng\"{u} a\c{c}{\i}l{\i}m{\i}n{\i}n(derleyici taraf{\i}ndan d\"{o}ng\"{u}n\"{u}n d\"{u}z ak{\i}\c{s}a \c{c}evirilmesi) 
tamamen etkili olmas{\i}n{\i} \"{o}nler, 
\c{c}\"{u}nk\"{u} derleyici \"{o}nceki turda de\u{g}i\c{s}tirilmenin etkilerini bilemeyecektir(bu sorun paralel
olarak takas etme yetene\u{g}ini s{\i}n{\i}rlar). Ayr{\i}ca, d\"{o}ng\"{u} s{\i}ras{\i}nda {\tt index < rev(index)}
frekans{\i} de\u{g}i\c{s}ece\u{g}i i\c{c}in dallanma tahmininin faydalar{\i}n{\i}n azald{\i}\u{g}{\i}na da dikkat edilmelidir.


\paragraph{A\c{c}{\i}lma y\"{o}ntemi (kal{\i}p \"{o}zyinelemeli kapal{\i} form):}

{\tt if (index < rev(index))} kar\c{s}{\i}la\c{s}t{\i}rmas{\i}n{\i} ortadan kald{\i}rmak zordur, \c{c}\"{u}nk\"{u} bunun i\c{c}in
\"{o}nceden hesaplama gerektiren indeksleri hesaplamak ve yaln{\i}zca bu indeksleri ziyaret etmek gerekir.
Bunun do\u{g}ru oldu\u{g}u yerde dizinlerin do\u{g}ru \c{s}ekilde hesaplanmas{\i}, bit tersine \c{c}evirme 
i\c{s}lemine benzerdir. Bununla birlikte, sabit bir boyutta ($b = 10$ bit veya e\c{s}de\u{g}er olarak $n = 1024$)
problemler i\c{c}in, sadece bit-terslenmi\c{s} perm\"{u}tasyon \"{u}zerinden de\u{g}i\c{s}tirilmesi gereken t\"{u}m
indeksleri hesaplamak m\"{u}mk\"{u}nd\"{u}r. Bu, iki a\c{c}{\i}dan yarar sa\u{g}lar. 
Birincisi, d\"{o}ng\"{u}n\"{u}n ba\c{s}{\i}nda, dizinlerde bit tersini ger\c{c}ekle\c{s}tirerek ve {\tt index < rev(index)}'in
tamamen ortadan kald{\i}r{\i}l{\i}p kald{\i}r{\i}lmad{\i}\u{g}{\i}n{\i} kontrol ederek. \.{I}kincisi, derleyici (teorik olarak)
takas i\c{s}lemlerini ard{\i}\c{s}{\i}k olarak biti\c{s}ik olarak yeniden d\"{u}zenleyebilir 
ve b\"{o}ylece \"{o}nbellek performans{\i}n{\i} art{\i}rabilir.

Bu, sabit kodlanm{\i}\c{s} bir i\c{s}lev olan {\tt unrolled\_permutation\_10} ile ger\c{c}ekle\c{s}tirilebilir,
ancak alternatif olarak da derleyici yineleme(template recursion) yoluyla derleme 
zaman{\i}nda bu kodu \"{u}reterek uygulanabilir. {\tt index = z x y} ({\tt z}, {\tt x} ve {\tt y}
biti\c{s}tirilmeleri) bi\c{c}imindeki herhangi bir bit dizesi i\c{c}in 
ters {\tt rev(index) = rev(y) rev(x)   rev(z)} olacakt{\i}r. {\tt z} ve {\tt y} 
bit dizeleri tek bitten olu\c{s}tu\u{g}unda, tersi yok say{\i}labilir: {\tt rev(index) = y   rev(x) z}.
Bu nedenle, her iki u\c{c}tan ba\c{s}lamak (kalan en \"{o}nemli bit ve en az kalan bit kalan) ve
ayn{\i} forma ait problemleri tekrar tekrar olu\c{s}turmak i\c{c}in i\c{c}e do\u{g}ru ilerlemek m\"{u}mk\"{u}nd\"{u}r 
(bu \"{o}zyinelemeli \c{c}a\u{g}r{\i}lar, derleme zaman{\i}nda bunlar{\i} a\c{c}mak i\c{c}in \c{s}ablon \"{o}zyinelemesiyle
uygulanmaktad{\i}r). \c{S}ablon \"{o}zyinelemelerinin bir k{\i}sm{\i} dal{\i}n ve s{\i}n{\i}rlamal{\i} stilde 
({\bf Figure~\ref{figure:unrolled}}) iptal edilebilir, atlanabilir: {\tt index =   1~x~0} bi\c{c}imindeki
bit dizeleri asla {\tt x} bit dizesinin de\u{g}erine bak{\i}lmaks{\i}z{\i}n tersinden daha az olmayacakt{\i}r,
bu nedenle, daha fazla tekrarlama iptal edilebilir. Ayn{\i} \c{s}ekilde, {\tt index = 0~x~1} 
bi\c{c}imindeki bit dizeleri her zaman tersinden daha az olacakt{\i}r ve bu nedenle, 
olas{\i} her {\tt x} i\c{c}in takas i\c{s}lemleri yap{\i}lmal{\i}d{\i}r. Son olarak, {\tt 0~x~0} ve
{\tt 1~x~1} bi\c{c}imlerinin bit dizeleri {\tt x < rev(x)} oldu\u{g}unda terslerinden daha 
az olacakt{\i}r. Bu durumda {\tt index < rev(index)} ancak iki bit daha k\"{u}\c{c}\"{u}k 
oldu\u{g}unda ayn{\i} formda bir sorun olu\c{s}turur ve dolay{\i}s{\i}yla tekrar tekrar y\"{u}r\"{u}t\"{u}lebilir.

Sonu\c{c} olarak, bu y\"{o}ntemin \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i}, tekrarlama 
$r(b) = \underbrace{2^{b-2}}_{green} + \underbrace{2 \cdot   r(b-2)}_{yellow} + \underbrace{0}_{red}$ 
({\bf Figure~\ref{figure:unrolled}} i\c{c}indeki renklere kar\c{s}{\i}l{\i}k gelmektedir) ile tan{\i}mlan{\i}r.
$r(1) = 0$ (tek bitle gerekli 0 takas olmas{\i} nedeniyle) ve $r(2) = 1$ (2 bit 
kullanarak bir takas gerekli) kullanarak, bu yineleme $r(b) = 2^{\frac{b}{2}} 
\cdot \left( {(-1)}^b \frac{\sqrt{2}-1}{4} - \frac{1 + \sqrt{2}}{4} \right) + 2^{b-1}$
kapal{\i} formundad{\i}r. Bu nedenle, $b$ \c{c}ift veya tek olup olmad{\i}\u{g}{\i}ndan ba\u{g}{\i}ms{\i}z olarak
$r(b) = 2^{b-1} - c \cdot 2^{\frac{b}{2}}$ ($c=\frac{-1}{2}$, $b$ e\c{s}it oldu\u{g}unda
ve $c=\frac{-1}{\sqrt{2}}$ $b$ tek oldu\u{g}unda). Her hal\"{u}karda, asimtotik \c{c}al{\i}\c{s}ma s\"{u}resi
$2^{b-1}$ teriminin hakimiyeti alt{\i}ndad{\i}r; Bu nedenle, asimptotik \c{c}al{\i}\c{s}ma 
zaman{\i} $n$'in lineer bir fonksiyonudur($n = 2^b$ oldu\u{g}u i\c{c}in).

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=4.5in]{cartoons/unrolled.pdf}
\caption{{\bf Bit tersinmesi i\c{c}in a\c{c}{\i}lm{\i}\c{s} y\"{o}ntemin ill\"{u}strasyonu.}
{\tt index < rev(index)}'in derleme zaman{\i}nda kalan en \"{o}nemli biti ve en az
anlaml{\i} kalan biti ve i\c{c}e do\u{g}ru yinelemeli olarak ilerleyerek bulunmas{\i} olas{\i} 
t\"{u}m bit dizeleri. {\tt 1~x~0} bi\c{c}imindeki bit dizileri hi\c{c}bir zaman tersinden
(k{\i}rm{\i}z{\i} renkle vurgulan{\i}r) daha az olmaz. {\tt 0~x~1} bi\c{c}imindeki bit dizeleri
her zaman tersinden daha az olacakt{\i}r (ye\c{s}il renkle g\"{o}sterilen yer). 
{\tt 0~x~0} ve {\tt 1~x~1} bi\c{c}imlerinin bit dizgileri {\tt x < rev(x)} 
oldu\u{g}unda (sar{\i} renkle g\"{o}sterilen yer) tersi olacakt{\i}r.
  \label{figure:unrolled}}
\end{figure}

K\"{u}\c{c}\"{u}k sorunlar i\c{c}in, bu \c{s}ablon \"{o}zyinelemeli ''a\c{c}{\i}lma'' y\"{o}ntemi \c{c}ok etkilidir.
Bununla birlikte, y\"{o}ntemin bir dezavantaj{\i} b\"{u}y\"{u}k boyutlu problemlerde b\"{u}y\"{u}k 
derleme s\"{u}relerine neden olabilecek ve ayr{\i}ca de\u{g}i\c{s}tirici i\c{s}lemlerin s{\i}ras{\i}n{\i}n
derleyicinin etkili bir \c{s}ekilde optimize edemeyece\u{g}i \c{c}ok say{\i}da kod \"{u}retmesidir.
Asl{\i}nda, ters \c{c}evrilmi\c{s} endekslerin atlanmas{\i} nedeniyle \"{o}nbelle\u{g}i etkili bir 
\c{s}ekilde kullanmak m\"{u}mk\"{u}n olmayabilir. Dolay{\i}s{\i}yla, derleyici ger\c{c}ekle\c{s}tirilen 
takaslar hakk{\i}nda matematiksel bir kavray{\i}\c{s}a sahip olmad{\i}k\c{c}a b\"{u}y\"{u}k boyuttaki problemler 
\"{u}zerindeki a\c{c}{\i}lma y\"{o}nteminin vasat verimlili\u{g}i \"{o}nemli derleme s\"{u}relerini telafi edemez.

\paragraph{\"{O}nbellek ba\u{g}{\i}ms{\i}z \"{o}zyinelemeli bit tersleme perm\"{u}tasyonu:}

$b$ bit say{\i}s{\i} e\c{s}it oldu\u{g}unda dizin dizesi, her biri $\frac{b}{2}$ bitlik 
iki e\c{s}it boyutlu diziye b\"{o}l\"{u}nebilir: {\tt index = x~y}. Ters \c{c}evrilmi\c{s} 
endeks {\tt rev(index)~=~rev(y)~rev(x)} olacakt{\i}r. Bu, \"{u}\c{c} ad{\i}mda hesaplanabilir:
\.{I}lk olarak {\tt x~rev(y)}'yi \"{u}retmek i\c{c}in en d\"{u}\c{s}\"{u}k \"{o}nem derecesini 
({\tt y}'yi olu\c{s}turan) tersine \c{c}evirilir. Ard{\i}ndan, {\tt x} olu\c{s}turan en \"{o}nemli bitleri,
{\tt rev(y)} olu\c{s}turan en az anlaml{\i} bitlerle de\u{g}i\c{s}tirerek {\tt rev(y)~x} \"{u}retilir. 
\"{U}\c{c}\"{u}nc\"{u} olarak, ilk ad{\i}m{\i} yineleyerek ve {\tt rev(y)~rev(x)~=~rev(index)} \"{u}retmek i\c{c}in
en az anlaml{\i} bitler tersine \c{c}evirilir.

Bu \"{o}zyinelemeli teknik yaln{\i}zca ters bir dizin hesaplamak i\c{c}in yararl{\i} de\u{g}ildir:
ayn{\i} zamanda \"{o}nbellek boyutu i\c{c}in ayarlanmaya ihtiya\c{c} duyulmayan lokalize i\c{s}lemlerle
bit ters perm\"{u}tasyonun tekrarlay{\i}c{\i} bir \c{s}ekilde ger\c{c}ekle\c{s}tirilmesi i\c{c}in kullan{\i}labilir.
Birinci ve \"{u}\c{c}\"{u}nc\"{u} ad{\i}mlar birbirine \"{o}zde\c{s} bir \c{s}ekilde uygulan{\i}r: 
olas{\i} t\"{u}m en \"{o}nemli bit dizeleri i\c{c}in, $\frac{b}{2}$ boyutunda daha k\"{u}\c{c}\"{u}k 
yerel bit tersleme perm\"{u}tasyonu ger\c{c}ekle\c{s}tirin. Bu \"{o}zyinelemeli 
bit tersine \c{c}evrilmi\c{s} perm\"{u}tasyonlar{\i}n hepsi daha k\"{u}\c{c}\"{u}k ve biti\c{s}ik bellek bloklar{\i}na
uygulanacak ve b\"{o}ylece \"{o}nbellek performans{\i} artacakt{\i}r. En anlaml{\i} ve en az anlaml{\i}
bit dizelerinin tersine \c{c}evrildi\u{g}i ikinci ad{\i}m, matris transpozisyonuna kar\c{s}{\i}l{\i}k gelir;
en \"{o}nemli bitler matrisin sat{\i}rlar{\i}na ve en az anlaml{\i} bitler s\"{u}tunlara kar\c{s}{\i}l{\i}k gelir
({\tt C}-stili sat{\i}r s\"{u}tun organizasyonu gibi). {\tt x} ve {\tt y} e\c{s}it say{\i}da bit 
kulland{\i}\u{g}{\i}ndan, bu de\u{g}i\c{s}tirme yerinde ger\c{c}ekle\c{s}tirilebilen bir kare matrisinin 
transpozisyonuna kar\c{s}{\i}l{\i}k gelir. Dahas{\i}, matris transpozisyonu i\c{c}in optimal bir
\"{o}nbellek-ba\u{g}{\i}ms{\i}z algoritma (herhangi bir hiyerar\c{s}ik \"{o}nbellek organizasyonu i\c{c}in
m\"{u}mk\"{u}n olan en iyi \c{c}al{\i}\c{s}ma s\"{u}resine eri\c{s}mek anlam{\i}nda)
bilinmektedir ve bu da ilerideki b\"{o}l\"{u}mlere ge\c{c}i\c{s}i ger\c{c}ekle\c{s}tirir\cite{prokop:cache}. 
Dolay{\i}s{\i}yla, bit tersleme perm\"{u}tasyonu, biti\c{s}ik bellek bloklar{\i} de\u{g}i\c{s}imi ve kare matris 
transpozisyonuna indirgenebilir({\bf Figure~\ref{figure:recursive}}).


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=5in]{cartoons/recursive.pdf}
\caption{{\bf Yinelemeli bit tersleme perm\"{u}tasyonunun g\"{o}sterimi.} 
$b$ bit \"{u}zerinde bit terslenmi\c{s} perm\"{u}tasyon, $\frac{b}{2}$ bitte ters \c{c}evrilmi\c{s} s{\i}ralama,
bir kare matrisin yerinde aktar{\i}lmas{\i} ve $\frac{b}{2}$ bitle daha k\"{u}\c{c}\"{u}k bit 
ters perm\"{u}tasyonlar{\i}n ba\c{s}ka bir toplu i\c{s}i olarak ger\c{c}ekle\c{s}tirilir.
Bu ad{\i}mlar{\i}n her birinin mekansal konumu, \"{o}nbellek ba\u{g}{\i}ms{\i}z bir algoritma \"{u}retir.
\label{figure:recursive}}
\end{figure}

$b$ bit say{\i}s{\i} tek oldu\u{g}unda, \"{o}nce tek bir tek-\c{c}ift perm\"{u}tasyonu yap{\i}labilir: 
{\tt index = x~y~z}, {\tt z} tek bitten olu\c{s}an 
{\tt rev(index) = z~rev(y)~rev(x)} d\"{o}nd\"{u}r\"{u}l\"{u}r. Tek-\c{c}ift perm\"{u}tasyon {\tt z~x~y} \"{u}retir.
{\tt z} = 0 iken $b-1$ bit tersine perm\"{u}tasyon ve {\tt z} = 1 oldu\u{g}unda $b-1$ 
bit tersine perm\"{u}tasyon daha uygulayarak {\tt z~rev(y)~rev(x)} elde edilir.
$b$ tek oldu\u{g}unda \"{o}n i\c{s}leme i\c{c}in bu tek-\c{c}ift perm\"{u}tasyon \c{c}al{\i}\c{s}ma s\"{u}resini 
hafif\c{c}e art{\i}racakt{\i}r(bu tek-\c{c}ift perm\"{u}tasyon ayn{\i} zamanda $\frac{n}{2}$ 
boyutundaki bir tampon kullan{\i}larak yerine getirilmektedir).

\"{O}yzinelemenin \c{c}al{\i}\c{s}ma s\"{u}resi $r(b)
= 2 \cdot 2^{\frac{b}{2}} \cdot r(\frac{b}{2}) + 2^b$. Kapal{\i} form olarak
$r(b) = 2^{b-3} \cdot b \cdot c + 2^b \cdot (b-1)$,
burda $c$ sabittir. Sonu\c{c} olarak $r(b) \in \Theta(2^b \cdot b) = \Theta(n
\log(n))$.

$b \gg 1$ oldu\u{g}unda a\c{c}{\i}lm{\i}\c{s} kapal{\i} formdaki kusurlara ra\u{g}men, k\"{u}\c{c}\"{u}k ve
orta b\"{u}y\"{u}kl\"{u}kteki problemler i\c{c}in \c{c}ok etkilidir($b \leq 14$, $n \leq 16384$'ye kar\c{s}{\i}l{\i}k gelir).
Bu nedenle, \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntem i\c{c}in ideal bir temel durumdur. 
\"{O}zyinelemeli \c{c}a\u{g}r{\i}lar \c{s}ablon \"{o}zyineleme kullan{\i}larak yap{\i}labilir ve b\"{o}ylece 
derleyici bu \"{o}zyinelemeli \c{c}a\u{g}r{\i}lar taraf{\i}ndan payla\c{s}{\i}lan kodu optimize etmeyi sa\u{g}lar. 
Bu \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntem, bit say{\i}s{\i} bir e\c{s}i\u{g}in alt{\i}na d\"{u}\c{s}t\"{u}\u{g}\"{u}nde sadece a\c{c}{\i}lan uygulamay{\i}
\c{c}a\u{g}{\i}rmakla kalmay{\i}p tekrarlama derinli\u{g}i bir e\c{s}i\u{g}i a\c{s}t{\i}\u{g}{\i}nda da a\c{c}{\i}lm{\i}\c{s} uygulamay{\i} 
\c{c}a\u{g}{\i}ran yar{\i} \"{o}zyinelemeli bir y\"{o}ntemi olu\c{s}turur. \c{S}ablon \"{o}zyinelemeli bit tersi 
perm\"{u}tasyonlar{\i}n t\"{u}m\"{u} (daha b\"{u}y\"{u}k tekrarlama derinlikleri i\c{c}in, derleyiciler her 
zaman kodun t\"{u}m sat{\i}rlar{\i}n{\i} a\c{c}amaz; \c{c}\"{u}nk\"{u} bu derleme s{\i}ras{\i}nda \c{c}ok daha y\"{u}ksek 
derleme s\"{u}relerine sebep olabilir, {\tt g++} ve {\tt clang}'da sat{\i}r i\c{c}i
yerle\c{s}tirmeyi zorlayan {\tt attribute~(\_\_always\_inline\_\_)} ile \"{o}zyinelemeli
bit ters perm\"{u}tasyon i\c{s}levi kullan{\i}ld{\i}\u{g}{\i}nda derleyici daha fazla optimizasyona 
izin verebilir). Tek bir \"{o}zyinelemeye izin veren yar{\i} \"{o}zyinelemeli bir y\"{o}ntemin,
$r(\frac{b}{2})$ \"{o}zyinelemeli \c{c}a\u{g}r{\i}lar{\i} kald{\i}r{\i}lan y\"{o}ntemin \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} olan
$2^{\frac{b}{2}}$ ile de\u{g}i\c{s}tirilece\u{g}i i\c{c}in \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} 
$r(b) = 2 \cdot 2^{\frac{b}{2}} \cdot 2^{\frac{b}{2}} + 2^b$'e sahip 
olaca\u{g}{\i}n{\i} unutmay{\i}n. Bu nedenle, yar{\i} \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemin \c{c}al{\i}\c{s}ma 
zaman{\i} $2\cdot 2^b + 2^b \in \Theta(2^b) = \Theta(n)$ olur.

COBRA \"{u}zerinden \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemin bir avantaj{\i} (en az{\i}ndan 
$b$ \c{c}ift oldu\u{g}unda, $\frac{b}{2}$ \c{c}ift oldu\u{g}unda, \ldots taban durum
boyutu veya tekrarlama s{\i}n{\i}r{\i}na ula\c{s}{\i}l{\i}ncaya kadar) tamamen yerinde 
ve bir arabellek olmadan ger\c{c}ekle\c{s}tirilebilir. Yinelemeli y\"{o}ntem, bit 
ters perm\"{u}tasyonun k\"{u}\c{c}\"{u}k ters \c{c}evrilmi\c{s} perm\"{u}tasyonlara 
(her biri ba\u{g}{\i}ms{\i}z ve yerinde bir \c{s}ekilde ger\c{c}ekle\c{s}tirilir) ve 
kare matris transpozisyonuna indirgendi\u{g}inden, SIMD veya GPU'lar \"{u}zerinden yay{\i}n yaparak 
COBRA'n{\i}n paralel hale getirilmesi yar{\i}\c{s} ko\c{s}ullar{\i}n{\i} \"{o}nlemek 
i\c{c}in her bir paralelle\c{s}tirme i\c{c}in yinelenen tamponlar gerektirir.\newline

Asimtotik \c{c}al{\i}\c{s}ma zamanlar{\i} \c{s}u \c{s}ekilde g\"{o}sterilmi\c{s}tir: {\bf
  Table~\ref{table:theoretical-runtimes}}.

\begin{table}[ht!]
  \centering
  \small
  \scalebox{0.88}{
    \begin{tabular}{c|cccccccc}
      & Stockham & Bitwise & Bytewise & Pair bitwise & COBRA & Unrolled & XOR & Recursive \\
      \hline
      %& \multicolumn{3}{c}{$d$ known at compile time} \\
    {\bf Runtime} & \multirow{2}{*}{$n \log(n)$} & \multirow{2}{*}{$n \log(n)$} & \multirow{2}{*}{$n \log(n)$} & \multirow{2}{*}{$n \log(n)$} & \multirow{2}{*}{$n + \frac{n}{t} \log(\frac{n}{t})$} & \multirow{2}{*}{$n$} & $n$ or & $n$ or \\ 
          (asymptotic) & & & & & & & $n \log(\log(n))$ & $n \log(n)$\\
    \hline
    \end{tabular}
  }
  \caption{{\bf Teorik \c{c}al{\i}\c{s}ma zamanlar{\i}.} Her algoritman{\i}n 
  asimtotik \c{c}al{\i}\c{s}ma zamanlar{\i} verilmi\c{s}tir. En d\"{u}\c{s}\"{u}k teorik \c{c}al{\i}\c{s}ma 
  s\"{u}resine sahip algoritmalar{\i}n pratikte \"{u}st\"{u}n 
  olmayabilece\u{g}ini unutmay{\i}n: 
  \"{O}rne\u{g}in, bit-tabanl{\i} ve bayt-tabanl{\i} y\"{o}ntemlerin ikisi de 
  $\in \Theta(n \log(n))$'dir ama bayt-tabanl{\i} y\"{o}ntem bir kerede 8 bit 
  kullanarak s\"{o}zc\"{u}kleri tersine \c{c}evirmek i\c{c}in bir tablo kulland{\i}\u{g}{\i}ndan 
  \"{u}st\"{u}n \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} sabitine sahiptir . Benzer \c{s}ekilde, bit-tabanl{\i}, 
  COBRA ve \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemler daha biti\c{s}ik yerel \c{s}ekillerde 
  belle\u{g}e eri\c{s}ir ve bu nedenle \"{u}st\"{u}n \"{o}nbellek yerle\c{s}imine sahiptir. 
  COBRA y\"{o}ntemi i\c{c}in kullan{\i}lan tampon boyutu $t$'dir. 
  End\"{u}ktif XOR y\"{o}nteminin \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} $\in \Theta(n)$ 
  (ba\c{s}taki s{\i}f{\i}rlar{\i}n say{\i}s{\i} $\Theta(1)$ oldu\u{g}unda) veya 
  $\Theta(n \log(\log(n)))$'t\"{u}r 
  (ba\c{s}taki s{\i}f{\i}rlar{\i}n say{\i}s{\i} donan{\i}mda yap{\i}lamaz ve bu nedenle 
  $\in \Theta(\log(\log(n)))$ ad{\i}m gerektirir). \"{O}zyinelemeli y\"{o}ntem 
  genel olarak $\in \Theta(n \log(n))$ ad{\i}m gerektirir ancak \"{o}zyineleme 
  derinli\u{g}ini s{\i}n{\i}rlayan yar{\i} \"{o}zyinelemeli bir yakla\c{s}{\i}m kullan{\i}ld{\i}\u{g}{\i}nda 
  $\in \Theta(n)$ ad{\i}ma kadar h{\i}zland{\i}r{\i}labilir.}
  \label{table:theoretical-runtimes}
\end{table}

\section*{Sonu\c{c}}
T\"{u}m y\"{o}ntemler {\tt constexpr} de\u{g}i\c{s}kenleri ve i\c{s}levleri ile birlikte
\c{s}ablon \"{o}zyinelemesini kullanan {\tt C++11}'te uygulanm{\i}\c{s}t{\i}r. 
\c{C}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} kar\c{s}{\i}la\c{s}t{\i}r{\i}lm{\i}\c{s}, t\"{u}m y\"{o}ntemlerin k{\i}yaslanmas{\i} 
hem {\tt clang++ 3.8.0} hem de {\tt g++ 6.2.0} ile derlenmi\c{s}tir. 
Her iki derleyici de derleme bayraklar{\i} {\tt -Ofast   -march=native -mtune=native} 
ile en iyi duruma getirilmi\c{s}tir. \.{I}\c{s}aret\c{c}i takma ad{\i}n{\i} veya farkl{\i} 
\"{o}l\c{c}\"{u}tler aras{\i}ndaki di\u{g}er etkile\c{s}imi riske sokmamak i\c{c}in, her algoritma 
ve girdi boyutu, ayr{\i} bir {\tt main.cpp} dosyas{\i}nda k{\i}yaslanm{\i}\c{s}t{\i}r. 
{\tt clang++} ile derleme zamanlar{\i} {\bf   Figure~\ref{fig:clang++_compile_times}} 
derleme zamanlar{\i}nda {\bf Figure~\ref{fig:g++_compile_times}} 'de {\tt g++} ile 
\c{c}izilmi\c{s}tir. T\"{u}m y\"{o}ntemler {\tt std::complex<double>} t\"{u}r\"{u}ndeki dizilere uygulanm{\i}\c{s}t{\i}r, 
\c{c}\"{u}nk\"{u} h{\i}zl{\i} bit ters perm\"{u}tasyon ger\c{c}ekle\c{s}tirme konusundaki ana motivasyonumuz 
y\"{o}ntemlerin FFT uygulamas{\i} i\c{c}in uygunlu\u{g}unu de\u{g}erlendirmemizdir. 
Farkl{\i} boyutlardaki ({\tt int} veya {\tt float}) di\u{g}er veri t\"{u}rleri 
kullan{\i}ld{\i}\u{g}{\i}nda, y\"{o}ntemlerin bireysel performanslar{\i}n{\i}n biraz 
de\u{g}i\c{s}ebilece\u{g}ini unutmay{\i}n.

Yerinde ve yerinde olmayan COBRA y\"{o}ntemleri i\c{c}in, her problem boyutu 
i\c{c}in arabellek boyutu optimize edildi. \"{O}nbellek kay{\i}ts{\i}z \"{o}zyinelemeli 
y\"{o}ntem, $b \leq 9$ boyutunda bir taban durumunu kulland{\i}; o boyutta 
bit ters perm\"{u}tasyonun a\c{c}{\i}lmam{\i}\c{s} kapal{\i} formunu hesaplad{\i}. \c{C}al{\i}\c{s}ma zaman{\i}, 
bu taban durumunun boyutu se\c{c}imine kar\c{s}{\i} \c{c}ok hassas de\u{g}ildi; 
bu durum \"{o}nbellek-kay{\i}ts{\i}z matris transpozisyonunda kullan{\i}lan temel durumun 
b\"{u}y\"{u}kl\"{u}\u{g}\"{u}n\"{u} an{\i}msat{\i}r; burada sadece temel durumun hesaplama 
maliyetinin \"{o}nemsiz olmas{\i}n{\i} sa\u{g}layarak \"{o}zyineleme maliyetini 
azaltmak i\c{c}in kullan{\i}l{\i}r.

\"{O}l\c{c}\"{u}len problem boyutlar{\i} $n = 2^8$ (depolamak i\c{c}in $\approx 4$ KB gerektirir) 
ile $n = 2^{30}$ (depolamak i\c{c}in $\approx 16.4$ GB gerektirir) aras{\i}nda 
de\u{g}i\c{s}mektedir. T\"{u}m \"{o}l\c{c}\"{u}mler 100 tekrar ile ortalamas{\i} al{\i}nm{\i}\c{s} ve 
\c{c}al{\i}\c{s}ma zamanlar{\i} \"{o}\u{g}e ba\c{s}{\i}na saniye olarak bildirilmi\c{s}tir (bir bit tersleme 
i\c{c}in ayr{\i}lan s\"{u}re, toplam s\"{u}renin $n$'e b\"{o}l\"{u}m\"{u}). Kar\c{s}{\i}la\c{s}t{\i}rma i\c{c}in 
kullan{\i}lan bilgisayar{\i}n CPU \"{o}zellikleri {\bf Table~\ref{table:cpu_spec}}'de 
listelenmi\c{s}tir. {\tt clang++} ve {\tt g++} ile derlenen t\"{u}m testlerin 
\c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} s{\i}ras{\i}yla {\bf Figure~\ref{fig:clang++_runtimes}} ve 
{\bf Figure~\ref{fig:g++_runtimes}} olarak g\"{o}sterilmi\c{s}tir.

Do\u{g}al olarak paralelle\c{s}tirilebilme olan{\i}n{\i} \"{o}l\c{c}mek i\c{c}in, yar{\i} \"{o}zyinelemeli 
y\"{o}ntemin paralel s\"{u}r\"{u}mleri de uygulanm{\i}\c{s} ve kar\c{s}{\i}la\c{s}t{\i}r{\i}lm{\i}\c{s}t{\i}r: Bu \c{c}ok 
\c{c}ekirdekli OpenMP ve {\tt -fopenmp} derleyici se\c{c}ene\u{g}i ile yap{\i}lm{\i}\c{s}t{\i}r. 
Bu OpenMP uygulamas{\i}, paralel olarak \c{c}al{\i}\c{s}t{\i}r{\i}lacak \"{o}zyinelemeli 
\c{c}a\u{g}r{\i}lar{\i}n (sadece bir \"{o}zyinelemeye izin verildi\u{g}i i\c{c}in a\c{c}{\i}lma 
y\"{o}nteminin kapal{\i} form arac{\i}l{\i}\u{g}{\i}yla uygulanmas{\i}na izin vermek i\c{c}in) 
{\tt \#pragma omp parallel for} kullan{\i}r. \.{I}kinci paralel s\"{u}r\"{u}m, CUDA 
arac{\i}l{\i}\u{g}{\i}yla GPU'yu kullanmak i\c{c}in yar{\i} \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemi uyarlar. 
Bu GPU uygulamas{\i}, iki \"{o}zyinelemeye izin verir ve $b=24$ i\c{c}in sabit 
kodlanm{\i}\c{s}t{\i}r (GPU \"{u}zerinden yay{\i}nlanan dizide depolanmas{\i} gereken 
dizinlerin de\u{g}i\c{s}tirilmesini gerektirir). $b=24$ se\c{c}ildi, \c{c}\"{u}nk\"{u} 
$b$ 4'le b\"{o}l\"{u}nebilecek \c{s}ekilde en b\"{u}y\"{u}k problem olarak GPU belle\u{g}ine 
s{\i}\u{g}{\i}yordu(4'le b\"{o}l\"{u}nebilen sorunlar, \"{o}n i\c{s}leme olarak bir 
\c{c}ift-tek perm\"{u}tasyon yapmadan iki tekrarlamayla geni\c{s}letilebiliyordu). 
Bu CUDA uygulamas{\i} ayr{\i}ca GPU'teki yerinde aktar{\i}m{\i} ger\c{c}ekle\c{s}tirir\cite{harris:cuda} 
ve bu nedenle hem \"{o}zyinelemeli aramalar{\i} hem de aktar{\i}m{\i} paralelle\c{s}tirir
(yaln{\i}zca bir kez GPU'ya veri ta\c{s}{\i}mak gibi ek bir avantaja sahiptir). 
Hem OpenMP hem de GPU paralel s\"{u}r\"{u}mleri {\tt clang++}'da s{\i}n{\i}rl{\i} destek 
nedeniyle {\tt g++} (ve GPU s\"{u}r\"{u}m\"{u} {\tt nvcc} kullan{\i}ld{\i}) ile derlendi. 
Bu paralel s\"{u}r\"{u}mler {\bf Figure~\ref{fig:g++_parallel_runtimes}}'te en 
iyi performans g\"{o}steren paralel olmayan y\"{o}ntemlerle kar\c{s}{\i}la\c{s}t{\i}r{\i}lm{\i}\c{s}t{\i}r.

\begin{table}[ht!]
  \centering
  \input{results/cpu_spec.tex}
\caption{ {\bf Benchmark i\c{c}in kullan{\i}lan CPU \"{o}zellikleri.} 
L1 veri \"{o}nbellek, L1 y\"{o}nerge \"{o}nbellek, L2 \"{o}nbellek, L3 \"{o}nbellek boyutlar{\i} 
ve saat h{\i}z{\i}n{\i}n yan{\i} s{\i}ra k{\i}yaslama i\c{c}in kullan{\i}lan bilgisayar{\i}n RAM 
boyutu boyutlar{\i} g\"{o}sterilir. Bunu, g\"{o}sterdi\u{g}imiz k{\i}yaslama sonu\c{c}lar{\i}yla 
ili\c{s}kilendirmek i\c{c}in, $32$K $n=2^{11}$, $256$K $n=2^{14}$, 
$15360$K $n=2^{20}$ {\tt std::complex<double>} tipinde
eleman tutabilece\u{g}i farkedilebilir. $65$ GB RAM, $n=2^{31}$ eleman bar{\i}nd{\i}rabilir.
  \label{table:cpu_spec}
}
\end{table}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=4.5in]{results/clang++_compile_times.pdf}
\end{tabular}
\caption{{\bf {\tt clang++} ile derlenme s\"{u}releri}. 
Her metod i\c{c}in derleme s\"{u}releri g\"{o}sterilmi\c{s}tir. 
$t$-ekseni logaritmik olarak oranlanm{\i}\c{s}t{\i}r. \c{C}al{\i}\c{s}ma s\"{u}releri 
\ref{fig:clang++_runtimes}'de g\"{o}sterilmi\c{s}tir. 
UnrolledShuffle(A\c{c}{\i}lma y\"{o}ntemi) $b>16$ i\c{c}in \c{c}ok 
verimsiz oldu\u{g}undan g\"{o}sterilmemi\c{s}tir.
  \label{fig:clang++_compile_times} 
}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=4.5in]{results/g++_compile_times.pdf}
\end{tabular}
\caption{{\bf {\tt g++} ile derlenme s\"{u}releri}.
Her metod i\c{c}in derleme s\"{u}releri g\"{o}sterilmi\c{s}tir. 
$t$-ekseni logaritmik olarak oranlanm{\i}\c{s}t{\i}r. \c{C}al{\i}\c{s}ma s\"{u}releri 
\ref{fig:g++_runtimes}'de g\"{o}sterilmi\c{s}tir. 
UnrolledShuffle(A\c{c}{\i}lma y\"{o}ntemi) $b>16$ i\c{c}in \c{c}ok 
verimsiz oldu\u{g}undan g\"{o}sterilmemi\c{s}tir.
  \label{fig:g++_compile_times} 
}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=6in]{results/clang++_run_times.pdf}
\end{tabular}
\caption{{\bf {\tt clang++} \c{c}al{\i}\c{s}ma s\"{u}releri}. 
Her y\"{o}ntem i\c{c}in, \c{c}e\c{s}itli boyutlarda bit ters perm\"{u}tasyonlar ger\c{c}ekle\c{s}tirilmi\c{s}tir. 
Her bir y\"{o}ntem ve her problem boyutu i\c{c}in 100 tekrar ile \c{c}al{\i}\c{s}ma 
zaman{\i} (saniye olarak) \"{o}l\c{c}\"{u}lm\"{u}\c{s} ve \"{o}\u{g}e ba\c{s}{\i}na ortalama \c{c}al{\i}\c{s}ma 
s\"{u}resi (ge\c{c}en s\"{u}re $n = 2^b$ ile b\"{o}l\"{u}nm\"{u}\c{s}t\"{u}r) \c{c}izilmi\c{s}tir. 
Her serinin etraf{\i}ndaki g\"{o}lgeli alanlar, 100 kopyan{\i}n tamam{\i}ndaki 
minimum ve maksimum \c{c}al{\i}\c{s}ma s\"{u}relerini g\"{o}stermektedir. Sol panelde, 
$b=4$ - $b=30$ aras{\i}ndaki t\"{u}m y\"{o}ntemler g\"{o}sterilir ve sa\u{g} panel, 
yaln{\i}zca $b=20$ - $b=30$ aras{\i}ndaki daha b\"{u}y\"{u}k sorunlardaki en y\"{u}ksek 
performans serilerini g\"{o}sterir. B\"{u}y\"{u}k sorun ($b>26$) boyutlar{\i}nda d\"{u}\c{s}\"{u}k 
performans g\"{o}steren y\"{o}ntemler (Stockham, bitwise, bytewise ve XOR) 
i\c{c}in kar\c{s}{\i}la\c{s}t{\i}rma d{\i}\c{s}{\i}nda b{\i}rak{\i}lm{\i}\c{s}t{\i}r.
  \label{fig:clang++_runtimes}  
}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=6in]{results/g++_run_times.pdf}
\end{tabular}
\caption{{\bf Eleman ba\c{s}{\i}na {\tt g++} \c{c}al{\i}\c{s}ma s\"{u}releri}. For each method,
Her y\"{o}ntem i\c{c}in, \c{c}e\c{s}itli boyutlarda bit ters perm\"{u}tasyonlar ger\c{c}ekle\c{s}tirilmi\c{s}tir. 
Her bir y\"{o}ntem ve her problem boyutu i\c{c}in 100 tekrar ile \c{c}al{\i}\c{s}ma 
zaman{\i} (saniye olarak) \"{o}l\c{c}\"{u}lm\"{u}\c{s} ve \"{o}\u{g}e ba\c{s}{\i}na ortalama \c{c}al{\i}\c{s}ma 
s\"{u}resi (ge\c{c}en s\"{u}re $n = 2^b$ ile b\"{o}l\"{u}nm\"{u}\c{s}t\"{u}r) \c{c}izilmi\c{s}tir. 
Her serinin etraf{\i}ndaki g\"{o}lgeli alanlar, 100 kopyan{\i}n tamam{\i}ndaki 
minimum ve maksimum \c{c}al{\i}\c{s}ma s\"{u}relerini g\"{o}stermektedir. Sol panelde, 
$b=4$ - $b=30$ aras{\i}ndaki t\"{u}m y\"{o}ntemler g\"{o}sterilir ve sa\u{g} panel, 
yaln{\i}zca $b=20$ - $b=30$ aras{\i}ndaki daha b\"{u}y\"{u}k sorunlardaki en y\"{u}ksek 
performans serilerini g\"{o}sterir. B\"{u}y\"{u}k sorun ($b>26$) boyutlar{\i}nda d\"{u}\c{s}\"{u}k 
performans g\"{o}steren y\"{o}ntemler (Stockham, bitwise, bytewise ve XOR) 
i\c{c}in kar\c{s}{\i}la\c{s}t{\i}rma d{\i}\c{s}{\i}nda b{\i}rak{\i}lm{\i}\c{s}t{\i}r.
  \label{fig:g++_runtimes}  
}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=6in]{results/open_mp_performance.pdf}
\end{tabular}
\caption{{\bf Paralelle\c{s}tirmenin performansa olan katk{\i}lar{\i}}.
{\bf Figure~\ref{fig:g++_runtimes}}'in sa\u{g} taraf{\i}ndaki \"{o}l\c{c}\"{u}mler tekrarlanm{\i}\c{s}t{\i}r.
Yar{\i} \"{o}zyineleme metodu paralelle\c{s}tirilerek bu metdolarla k{\i}yaslanm{\i}\c{s}t{\i}r.
Yar{\i} ozyenilemeli metodun yap{\i}s{\i} gere\u{g}i OpenMP ve GPU kullanarak kolayl{\i}kla
paralelle\c{s}tirilmi\c{s}tir ve daha iyi sonu\c{c} vermi\c{s}tir.
  \label{fig:g++_parallel_runtimes}
}
\end{figure}

\section*{Tart{\i}\c{s}ma}

Hem {\tt g++} hem de {\tt clang++} ile, Stockham ve naif bittabanl{\i} 
kar{\i}\c{s}t{\i}rma y\"{o}ntemleri, kabaca birbirlerine benzer bir performansa sahiptir 
ve burada ara\c{s}t{\i}r{\i}lan en az etkili y\"{o}ntemlerdir. Stockham y\"{o}ntemi, yerinde 
olmayan (ekstra bellek kullanan) bir y\"{o}ntemdir (dolay{\i}s{\i}yla \"{o}nbellek 
\"{u}zerindeki y\"{u}k\"{u} artt{\i}r{\i}r) ve bit-tabanl{\i} kar{\i}\c{s}t{\i}rmadan daha fazla 
takas i\c{s}lemi ger\c{c}ekle\c{s}tirir. Bununla birlikte, bitwise y\"{o}ntemi 
verilere daha rasgele bir bi\c{c}imde eri\c{s}irken, Stockham metodu 
\c{c}ift ve tek elemanlara veri eri\c{s}ir ve b\"{o}ylece verilere kabaca 
biti\c{s}ik bir \c{s}ekilde eri\c{s}ir.

Bayt-tabanl{\i} tablo y\"{o}ntemi ve XOR y\"{o}ntemi birbirlerine benzer bir 
performans elde ederler. Her iki y\"{o}ntem de Stockham ve bit-tabanl{\i} 
y\"{o}ntemlerden daha iyi \"{o}l\c{c}eklendirilmi\c{s}tir. Her iki tablo y\"{o}ntemi 
ve XOR y\"{o}ntemi daha h{\i}zl{\i} bit d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u} sa\u{g}lar, ancak biti\c{s}ik bellek 
eri\c{s}im modeli elde edilemez. Dolay{\i}s{\i}yla, ikisinin de \"{o}nbellek 
a\c{c}{\i}s{\i}ndan iyi performans{\i} da yoktur. \"{O}nerilen XOR y\"{o}ntemi  
belle\u{g}in de\u{g}erli oldu\u{g}u sistemlerde (g\"{o}m\"{u}l\"{u} sistemler) 
kullan{\i}labilir, \c{c}\"{u}nk\"{u} $256$B'lik bir tabloyu depolama 
gereksinimi yoktur.

T\"{u}m dizinin L1 \"{o}nbelle\u{g}ine s{\i}\u{g}abilece\u{g}i k\"{u}\c{c}\"{u}k sorunlar i\c{c}in 
d\"{o}ng\"{u}, bit d\"{o}nd\"{u}rme veya dallanma ifadeleri i\c{c}in bir masraf 
olmad{\i}\u{g}{\i} i\c{c}in, a\c{c}{\i}lma yakla\c{s}{\i}m{\i} en iyi performansa ula\c{s}{\i}yor. 
Ayr{\i}ca, i\c{s}lemler derleme kodunda derhal mod adreslemesi 
kullanacak \c{s}ekilde derlenebilir, yani de\u{g}i\c{s}tirilen dizinler 
do\u{g}al olarak derleme komutlar{\i}na kodlan{\i}r ve ayr{\i} bir dizide 
kodlanmaya gerek kalmaz. Bu a\c{c}{\i}lm{\i}\c{s} y\"{o}ntemin \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i} 
faydas{\i}, daha b\"{u}y\"{u}k sorunlara (dizi L1 veya L2 \"{o}nbelleklerine 
s{\i}\u{g}mad{\i}\u{g}{\i} i\c{c}in) uzanmaz ve a\c{c}{\i}lmam{\i}\c{s} y\"{o}ntemin derleme 
zaman{\i} \c{c}ok pahal{\i} olur (yakla\c{s}{\i}k 100 saniye, $b=16$ ile 
{\tt g++} ve {\tt clang++} i\c{c}in ).

B\"{u}y\"{u}k problemler \"{u}zerinde en performansl{\i} algoritmalar, 
\"{o}nbellek ak{\i}lda bulundurularak tasarlanm{\i}\c{s} algoritmalard{\i}r: 
Bu bit-tabanl{\i} \c{c}ift y\"{o}ntemini, COBRA y\"{o}ntemini 
(yerinde ve yerinde olmayan) ve \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemi ve 
yar{\i} \"{o}zyinelemeli versiyonunu i\c{c}erir. Yinelemeli ve yar{\i} 
\"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemler, \c{c}ift say{\i}daki bitlere i\c{c}eren 
problemlerin uygulanmas{\i}nda faydal{\i} olur \c{c}\"{u}nk\"{u} bir 
\"{o}n i\c{s}leme basama\u{g}{\i} olarak \c{c}ift-tek perm\"{u}tasyonuna ihtiya\c{c} 
duyulmaz (bu olay b\"{u}y\"{u}k problemlerin \c{c}al{\i}\c{s}ma zamanlar{\i}nda 
testere di\c{s}i deseniyle sonu\c{c}lan{\i}r). Yar{\i} \"{o}zyinelemeli 
y\"{o}ntem \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemden biraz daha y\"{u}ksek bir 
performans sa\u{g}lar, ancak bunu derleme s\"{u}resinin uzat{\i}lmas{\i} pahas{\i}na sa\u{g}lar
($b=28$ ile {\tt g++} ve {\tt clang++} kullan{\i}ld{\i}\u{g}{\i}nda 
10 ila 13 saniye aras{\i}nda bir farkla). Daha k\"{u}\c{c}\"{u}k sorunlar 
i\c{c}in, yerinde olmayan COBRA y\"{o}ntemi, \"{o}nbellekte iki kat 
daha fazla bellek kullanman{\i}n y\"{u}k\"{u} daha b\"{u}y\"{u}k oldu\u{g}undan, 
yerinde olan versiyonundan daha az verimlidir. Bununla 
birlikte daha b\"{u}y\"{u}k sorunlar i\c{c}in yerinde olmayan COBRA 
y\"{o}ntemi ile daha y\"{u}ksek bir performans elde edilir; 
\c{c}\"{u}nk\"{u} yerinde bir y\"{o}ntem de\u{g}erleri arabellek arac{\i}l{\i}\u{g}{\i}yla de\u{g}i\c{s}tirir,
yerinde olmayan y\"{o}ntem ise de\u{g}erleri fazladan bir bellek 
yoluyla kopyalar.

Bit \c{c}ifti tersi y\"{o}ntemi daha fazla takas i\c{s}lemi ger\c{c}ekle\c{s}tirir, 
ancak daha b\"{u}y\"{u}k yerellik ve bir sonu\c{c} tamponu kullan{\i}lmadan 
(Stockham gibi yerinde olmayan algoritmalar taraf{\i}ndan gerekli 
oldu\u{g}unun aksine). \c{C}ifti bitwise y\"{o}ntemi, COBRA y\"{o}ntemi, \"{o}zyinelemeli 
ve yar{\i} \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemler b\"{u}y\"{u}k problemler i\c{c}in kabaca benzer 
\c{s}ekilde \c{c}al{\i}\c{s}{\i}r. Yerinde olmayan COBRA y\"{o}ntemi daha b\"{u}y\"{u}k 
sorunlar i\c{c}in biraz daha iyi performans g\"{o}sterir, ancak i\c{s}lemci 
kazan\c{c}lar{\i} CPU i\c{c}in matris arabellek boyutu optimize edilmedi\u{g}inde 
s\"{o}n\"{u}kt\"{u}r. \"{O}nbellek s{\i}n{\i}rlar{\i}ndaki durumlarda \"{o}\u{g}eler ba\c{s}{\i}na \c{c}al{\i}\c{s}ma 
zaman{\i}nda k\"{u}\c{c}\"{u}k art{\i}\c{s}lar vard{\i}r, \"{o}zellikle yerinde y\"{o}ntemler 
i\c{c}in $b=18$'de ve yerinde olmayan y\"{o}ntemler i\c{c}in $b=17$'de 
kar\c{s}{\i}la\c{s}{\i}lan L3 \"{o}nbellek s{\i}n{\i}r{\i}nda bu g\"{o}r\"{u}lebilir.

Bir matris tamponu arac{\i}l{\i}\u{g}{\i}yla i\c{s}leyen COBRA y\"{o}ntemlerinden 
farkl{\i} olarak, \"{o}zyinelemeli ve yar{\i} \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemler 
do\u{g}al olarak \"{o}nbellek verimli olur ve b\"{o}yle bir arabellek kullanmaz. 
Bu nedenle paralellik i\c{c}in \c{c}ok uygundurlar. 
{\bf Figure~\ref{fig:g++_parallel_runtimes}} fig\"{u}r\"{u}, OpenMP ile 
paralellik ekleyerek veya GPU ile paralellik ekleyerek 
ger\c{c}ekle\c{s}tirilebilecek g\"{u}\c{c}l\"{u} performans avantaj{\i}n{\i} g\"{o}sterir. 
\"{O}zyinelemelerin di\u{g}er \"{o}\u{g}elerden gelen herhangi bir bilgiye eri\c{s}mesi 
gerekmedi\u{g}inden paralellik i\c{c}in m\"{u}kemmeldir. Yinelemeli ve 
yar{\i} \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemlere \"{o}zg\"{u} bu paralelle\c{s}tirilebilir 
nitelik, GPU kodunu daha da optimize edilerek daha b\"{u}y\"{u}k 
bir etkiye sahip olabilir.

{\bf Figure~\ref{fig:g++_parallel_runtimes}}'te g\"{o}sterildi\u{g}i gibi 
$b=24$'de, paralel olmayan en h{\i}zl{\i} y\"{o}ntemin \c{c}al{\i}\c{s}ma zaman{\i}, 
\"{o}\u{g}e ba\c{s}{\i}na $8 \times {10}^{-9}$ saniyenin alt{\i}nda veya 
toplamda yakla\c{s}{\i}k $0.13$ saniye gerektirir. Buna kar\c{s}{\i}l{\i}k, 
yar{\i} \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemin OpenMP varyant{\i} kabaca $0.1$ saniye 
gerektirir ve yar{\i} \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntemin GPU varyant{\i} $0.08$ saniye 
gerektirir. Bir referans noktas{\i} olarak, {\tt numpy} FFT 
({\tt FFTPACK} library'si kullan{\i}r) bu boyuttaki sorunlar i\c{c}in 
kabaca 2 saniye s\"{u}rmektedir. Saf bit yakla\c{s}{\i}m{\i}, toplam FFT 
\c{c}al{\i}\c{s}ma s\"{u}resinin yakla\c{s}{\i}k \%50'sini bit tersine perm\"{u}tasyonda 
harcanaca\u{g}{\i}ndan bu k{\i}s{\i}m kabaca 1 saniyeye ihtiya\c{c} duyuyor; 
yani bu daha h{\i}zl{\i} bit ters perm\"{u}tasyon y\"{o}ntemlerini 
kullanman{\i}n h{\i}zlanmas{\i}n{\i}n \"{o}nemsiz oldu\u{g}u anlam{\i}na geliyor. 
FFT kelebek kodu karma\c{s}{\i}k say{\i}lar{\i}n daha karma\c{s}{\i}k manip\"{u}lasyonlar{\i}n{\i} 
ger\c{c}ekle\c{s}tirmesine ra\u{g}men, bit ters perm\"{u}tasyonu 
g\"{o}r\"{u}nd\"{u}\u{g}\"{u}nden daha \"{o}nemli hale getirerek tamamen biti\c{s}ik bir 
bi\c{c}imde bunu yapar. Ayr{\i}ca, t\"{u}m i\c{s}lemi GPU \"{u}zerinde yapmak 
paralel olarak k\"{u}\c{c}\"{u}k FFT 
kelebek i\c{s}lemlerini paralelle\c{s}tirmenin yan{\i}nda, 
verileri kopyalaman{\i}n maliyetinden ka\c{c}{\i}narak, 
bit tersine \c{c}evirmenin \c{c}al{\i}\c{s}ma s\"{u}resini b\"{u}y\"{u}k \"{o}l\c{c}\"{u}de azaltacakt{\i}r.

\"{O}zyinelemeli y\"{o}ntemler paralelle\c{s}tirme yetene\u{g}inin yan{\i} s{\i}ra, 
belirli bir \"{o}nbellek mimarisi i\c{c}in ayar yapmadan y\"{u}ksek performans 
elde etmeleriyle de avantajl{\i}d{\i}rlar(bu \"{o}nbellek sorunu 
COBRA y\"{o}ntemlerinin verimlili\u{g}ini \"{o}nemli derecede etkilemektedir). 
\"{O}zyinelemeli y\"{o}ntem \"{o}nbellek-kay{\i}ts{\i}zd{\i}r ve matris transpozisyonu 
i\c{c}in en uygun \"{o}nbellek kay{\i}ts{\i}z y\"{o}ntemi\cite{prokop:cache} ile e\c{s}le\c{s}tirildi\u{g}inde, 
\"{o}nbellek mimarisi hakk{\i}nda bilgi sahibi olmadan olduk\c{c}a 
biti\c{s}ik bellek eri\c{s}imlerini garanti eder. Yinelemeli y\"{o}ntemde oldu\u{g}u gibi, 
yar{\i} \"{o}zyinelemeli strateji de \"{o}nbellek performans{\i} i\c{c}in ayarlanma 
ihtiyac{\i} duymaz. Bununla birlikte, yar{\i} \"{o}zyinelemeli y\"{o}ntem 
\"{o}nbellek-kay{\i}ts{\i}z de\u{g}ildir, \c{c}\"{u}nk\"{u} b\"{u}y\"{u}k problemler, yine de \"{o}nbelle\u{g}e 
s{\i}\u{g}mayan daha k\"{u}\c{c}\"{u}k bit-tersine perm\"{u}tasyon problemlerine indirgenebilir. 
\"{O}zyinelemeli y\"{o}ntem, paralelle\c{s}tirmeden elde edilen performans 
avantaj{\i}n{\i} ara\c{s}t{\i}ran gelecekteki ara\c{s}t{\i}rmalar i\c{c}in sadece ilgin\c{c} 
olmakla kalmaz, ayr{\i}ca mimariye \"{o}zg\"{u} \"{o}nbellek ayar{\i} yap{\i}lmadan 
y\"{u}ksek performans elde etmesi, en uygun \"{o}nbellek-bilinmeyen 
y\"{o}ntemi geli\c{s}tirmek i\c{c}in umut verici bir dayanak noktas{\i}d{\i}r.

\section*{Ula\c{s}{\i}labilirlik}
T\"{u}m {\tt C++11} kaynak kodlar{\i}, GPU algoritmas{\i}n{\i}n kodlar{\i}, 
kullan{\i}lan scriptler ve makalenin \LaTeX\ versiyonu eri\c{s}ime a\c{c}{\i}kt{\i}r
(Creative Commons license alt{\i}nda) ve
\url{https://bitbucket.org/orserang/bit-reversal-methods} adresinden eri\c{s}ilebilir.\newline

\section*{Acknowledgements}

We are grateful to Thimo Wellner and Guy Ling for their
contributions.\newline 

\noindent This paper grew out of the masters course in Scientific
Computing taught by Oliver Serang. Translations of this paper are also
available in the mother tongues of every student: German, Chinese,
Turkish, and Spanish (these files and their \LaTeX source are linked
by the repository).

\section*{Author Contributions}
The new algorithms and non-parallel implementations in {\tt C++11}
were created by and the project was supervised by O.S. The
Introduction section was written by X.W. The Methods section and
runtime analysis were performed by B.A., X.W., and D.W. The OpenMP
implementation was made by O.S. and the GPU variant was made by
B.A. The benchmarks, figures, and Results sections were created by
C.K. The Discussion section was created by X.W. and C.K. Testing and
optimization were performed by B.A. and D.W. Final benchmarks were
done by C.K., L.I., T.C., and O.S.\newline

% at end of this section:
\noindent Author order was chosen by a secret ballot among the
students.

% bibliography:
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{refs}


\end{document}

